
```
補題 1.1
```

$\left( R^N, E^N \right)$ 上のジョルダン測度 $m^N$ で

$$
m^N \biggl( \prod_{n=1}^{N} \left( a_n, b_n \right] \biggr)
=
\prod_{n=1}^{N} \left( b_n - a_n \right) \tag{あ}
$$

となるものがただ一つ存在する  


<br>

```
証明のアウトライン
```

```1.``` $E^N$ 上の関数 $m^N$ を作って  

```2.``` $(あ)$ をみたすジョルダン測度であることを示し、  

```3.``` ただ一つであることを示す  


<br>

```
証明
```

```1.```

$E^N$ の元 $E$ は

$$
E = \bigsqcup_{i=1}^{I} \prod_{n=1}^{N} \left( a_n^i, b_n^i \right]
$$

とかける。これに対して、

$$
m^N (E) := \sum_{i=1}^{I} \prod_{n=1}^{N} \Big| \left( a_n^i, b_n^i \right] \Big|
$$

と定義しようとすることを考える。  

ただし、$E$ がどんな表現であっても $m^N (E)$ が一意に定まることを示す必要がある。  

$E$ が  

$$
\bigsqcup_{i=1}^{I} \prod_{n=1}^{N} \left( a_n^i, b_n^i \right] \tag{い}
$$

$$
\bigsqcup_{j=1}^{J} \prod_{n=1}^{N} \left( c_n^j, d_n^j \right] \tag{う}
$$

と2通りにかけたとする。  

このとき、$E$ は $(い)$ と $(う)$ の両方の境界で分割した

$$
\bigsqcup_{i=1}^{I} \bigsqcup_{j=1}^{J} \prod_{n=1}^{N} \left( a_n^i, b_n^i \right]
\cap \prod_{m=1}^{N} \left( c_m^j, d_m^j \right] \tag{え}
$$

とも表現できる。  

$(い)$ と $(え)$ のどちらの表現であっても $m^N (E)$ が等しいことを示せば十分。  

さらにいうと、$i=1$に限定して（また、$a_n^1=a_n, b_n^1=b_n$ と表記を簡略化して）、  

$$
\prod_{n=1}^{N} \left( a_n, b_n \right]
= \bigsqcup_{j=1}^{J} \prod_{n=1}^{N} \left( c_n^j, d_n^j \right]
\tag{お}
$$

のとき、

$$
m^N \biggl( \prod_{n=1}^{N} \left( a_n, b_n \right] \biggr) 
= m^N \biggl( \bigsqcup_{j=1}^{J} \prod_{n=1}^{N} \left( c_n^j, d_n^j \right] \biggr)
\tag{か}
$$

がいえれば十分なので、これを $N$ と $J$ に関する帰納法で示す。  

まず、$N=1$ のときを考える。　

つまり、  

$$
\left( a_1, b_1 \right]
= \bigsqcup_{j=1}^{J} 
\left( c_1^j, d_1^j \right]
\tag{き}
$$

のとき、

$$
m^1 \biggl( \left( a_1, b_1 \right] \biggr) 
= m^1 \biggl( \bigsqcup_{j=1}^{J} 
\left( c_1^j, d_1^j \right] \biggr)
\tag{く}
$$

を示す。　　

$(き)$ より、$a_1=c_1^1\leq d_1^1 \leq c_1^2 \cdots c_1^J \leq d_1^J=b_1$
をみたすので、  

$$
(く)の右辺
=
\sum_{j=1}^{J}
\left( d_1^j - c_1^j \right)
$$

$$
=
b_1 - a_1
$$

となり、左辺に一致する。 

次に、$N=M-1$ までは $(か)$ が成立すると仮定し、$N=M$ のときを考える。

さらにその中で、$J=1$ のとき成立することは明らかなので、$J=K-1$ までは $(か)$ が成立すると仮定し、$J=K(\neq1)$ のときを考える。

$(お)$ を $1$ 次元の区間と $M-1$ 次元の区間に分けて

$$
\left(a_1, b_1 \right] \times I_{M-1}
=
\bigsqcup_{j=1}^{J}
    \left( c_1^j, d_1^j \right] \times I_{M-1}^j
$$

と表記し直すと、
$J \neq 1$より、
$b_1=d_1^j$ をみたす $j$ が少なくとも $1$ つ存在し、任意に $1$ つ選んでそれを $k$ としておくと、

$$
\left(a_1, b_1 \right] \times I_{M-1}
=
\biggl(
    \bigsqcup_{j\neq k}
        \left( c_1^j, d_1^j \right] \times I_{M-1}^j
\biggl)
\bigsqcup
\biggl(
    \bigsqcup_{j= k}
        \left( c_1^j, d_1^j \right] \times I_{M-1}^j
\biggr)
$$

と書き直される。

よって、$m^N$ の定め方と $J=K-1$ までは $(か)$ が成立することから、
$$
(か)の右辺
=
\bigg|
    \bigsqcup_{j\neq k}
        \left( c_1^j, d_1^j \right] \times I_{M-1}^j
\bigg|
+
\bigg|
    \left( c_1^k, d_1^k \right] \times I_{M-1}^k
\bigg|
$$

$$
=
\sum_{j\neq k}
    \Big|
        \left( c_1^j, d_1^j \right] \times I_{M-1}^j
    \Big|
+
    \Big|
        \left( c_1^k, d_1^k \right] \times I_{M-1}^k
    \Big|
$$

$$
=
\sum_{j\neq k}
    \left( d_1^j - c_1^j \right)
    \times
    \Big|
    I_{M-1}^j
    \Big|
+
    \left( d_1^k - c_1^k \right)
    \times
    \Big|
    I_{M-1}^k
    \Big|
\tag{け}
$$

また、$N=M-1$ までは $(か)$ が成立するので、 
$$
(け)
=
\sum_{j\neq k}
    \left( d_1^j - c_1^j \right)
    \times
    \prod_{m=2}^{M}
    \left( d_m^j - c_m^j \right)
+
    \left( d_1^k - c_1^k \right)
    \times
    \prod_{m=2}^{M}
    \left( d_m^k - c_m^k \right)
$$

$$
=
\sum_{j\neq k}
    \prod_{m=1}^{M}
    \left( d_m^j - c_m^j \right)
+
    \prod_{m=1}^{M}
    \left( d_m^k - c_m^k \right)
$$

$$
=
\sum_{j=1}^J
    \prod_{m=1}^{M}
    \left( d_m^j - c_m^j \right)
$$

となり、$(か)$ の左辺と一致する。

<br>

```2.```

$m^N$ の定義より明らか。

<br>

```3.```

$m_*^N$ が $(あ)$ をみたすジョルダン測度とする。

$$
E = \bigsqcup_{i=1}^{I}
        \prod_{n=1}^{N}
            \left( a_n^i, b_n^i \right]
$$

に対して、ジョルダン測度の定義と $(あ)$ より、

$$
m_*^N(E)
=
\sum_{i=1}^I
    m_*^N \bigg(
        \prod_{n=1}^{N}
            \left( a_n^i, b_n^i \right]
        \bigg)
$$

$$
=
\sum_{i=1}^I
    \prod_{n=1}^{N}
        \left( b_n^i - a_n^i \right)
$$

これは、$m^N$ と一致するので、一意性が示された。

<br>

```
証明の中でキモだと思うところ
```

```1.``` の証明の中で$m^N$ が well-defined であることを示す際に、次元数 $N$ と分割数 $J$ に関して帰納法を $2$ 度使うところ

